【元朗恐襲】屍殺列車對話錄音曝光！揭港鐵講大話 趕客落車前已知有毆鬥及傷者

【元朗恐襲】屍殺列車對話錄音曝光！揭港鐵講大話 趕客落車前已知有毆鬥及傷者

7.21西鐵元朗站有大批白衫人無差別襲擊市民，港鐵期間竟要求抵站列車乘客全數下車，被批有如將乘客推出車廂「送死」，涉事列車車長亦成為眾矢之的。《蘋果》取得當晚車務控制中心、車長及車務職員的詳細對話錄音，顯示車長曾通知控制中心月台及車廂出現打鬥，但控制中心仍指示車長繼續播出要乘客離開車廂的廣播，無視乘客安全。至於港鐵車務總監劉天成前日解釋，控制中心決定「清客」，是因當時月台平靜，車站大堂僅有「少少對峙」，惟翻查片段，車站大堂早於清客前已出現衝突及傷者。

7.21涉事的是往屯門方向、約晚上11時抵達元朗站的西鐵列車。根據當晚車務控制中心、車長及車務職員的對話錄音，車長到站後多次向控制中心表示無法「清客」（即着所有乘客離開車廂），亦提到有乘客拍打駕駛室分隔門，而車廂及車門均有乘客按動緊急通話器，車長指曾透過通話器了解，卻未獲乘客回應。

其後車長更向控制中心明言，「後面有人係打緊交，咁係完全清唔到客」，意味控制中心當時已知悉月台及車廂間出現打鬥，但當時控制中心仍指示車長清客，「你盡量播咪啦，播得幾多得幾多，保障自身安全」。翻查當日片段，上述列車當時廣播的是「各位乘客注意，由於本班列車暫停服務，請所有乘客離開車廂，多謝合作」。

自元朗恐襲發生後，港鐵曾兩度發出新聞稿解釋，前日港鐵車務總監劉天成在傳媒茶聚時亦再度解畫，指該列被白衫人襲擊的列車是於當晚10時55分抵達元朗站，至10時59分仍無法關門，故控制中心着車長「清客」。劉解釋，清客是根據車務安排作的決定，因當時月台仍然平靜，「當時喺大堂，係有一啲群眾喺度，係有少少喺度對峙嘅」。

不過，民主黨立法會議員林卓廷當日在Facebook的直播，已踢爆港鐵「講大話」。林卓廷當晚10時45分抵達元朗站後，隨即在大堂開始直播，當時上述列車仍未到達元朗站；惟畫面所見，當時車站大堂已有傷者，地上有多灘血漬，亦見折斷的木棍，不少乘客驚惶失措，亦有人向林稱有白衫人闖入收費區打人。

至10時49分，畫面看到大批白衫人手持藤條及木棍等在閘外叫囂，更有人向乘客投擲水樽；約10時57分，即控制中心決定清客前2分鐘，一批白衫人已隔着圍欄擊打收費區內的乘客；在清客的關鍵時間10時59分，畫面更拍到白衫人在閘外打人，有孕婦被打至跌倒，有乘客拉出消防喉射水救人；白衫人之後於11時02分衝入收費區，直上月台及車廂襲擊市民，林卓廷亦告受傷。

香港鐵路工會聯合會副主席譚建釗指，控制中心較車長更清楚月台情況，因控制中心可透過月台的閉路電視觀看車站大堂及月台的整體狀況。他稱，當晚元朗站情況混亂，車長根本不可能清客，「要知道發生咩事呢，其實OCC（車務控制中心）根本一早就知道，月台發生咩事，透過CAM（鏡頭）可以睇到架嘛，個CAM好清楚」，批評控制中心除車務控制外，亦應維持車站的整體秩序。

在事件中遇襲受傷的林卓廷批評，港鐵以「對峙」來淡化暴徒毆打市民的嚴重程度，「事實就係已經有人被打同受傷」，認為若當時港鐵盡快關上列車車門並駛離，而非決定清客，可減低當晚乘客的受傷程度。對於港鐵指因有乘客按緊急掣而無法為列車關門，並已安排下一班列車到站接載乘客，他炮轟，「你第二班車嚟到就冇人按緊急掣喇咩？」林直斥，港鐵應變能力不足，清客決定極為荒謬，導致乘客受襲時間更長，受傷程度亦更嚴重，促港鐵盡快安排與傷者會面。
<蘋果>

Element
德福